\section{Schleifeninvarianten}
\begin{frame}{Was sind Schleifeninvarianten?}
    \begin{block}{Schleifeninvarianten...}
        ... sind \textbf{Zusicherungen}, welche sowohl vor als auch nach
        dem Durchlaufen einer Schleife gelten.
    \end{block}
    \pause
    Wozu ist das nützlich?
    \pause
    \begin{itemize}
        \item um die Schleife und damit auch den Algorithmus zu verstehen
        \item um die Korrektheit der Schleife oder des Algorithmus 
            formal zu beweisen
        \item um Laufzeitbeweise zu führen
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Schleifeninvarianten beweisen}
    \begin{alertblock}{Achtung!}
        Um die Korrektheit einer Schleifeninvariante zu beweisen, ist es
        notwendig zu zeigen, dass die Schleife \textbf{terminiert}.
    \end{alertblock}
    \pause
    Der Beweis funktioniert in der Regel über vollständige Induktion.\\
    Wir zeigen also:
    \pause
    \begin{enumerate}
        \item Schleifeninvariante hält vor der ersten Iteration
        \item Gilt die Schleifeninvariante nach der i-ten Iteration, 
            tut sie das auch nach der i+1-ten Iteration
        \item Die Schleife terminiert und liefert das gewünschte Ergebnis
    \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}{Aufgabe}
    Finde und beweise die Schleifeninvariante in dieser Funktion:
    \\[0.5em]
    \begin{algorithm}[H]
        \begin{algorithmic}[1]
            \Function{MinMax}{A: Array[0..n-1] of $\mathbb{R}$}: 
            $\mathbb{R}^2$
            \State $min \gets A[0]: \mathbb{R}$
            \State $max \gets A[0]: \mathbb{R}$
            \For{i = 0 \textbf{to} n - 1}
            \Comment Invariante?
            \If{$A[i] < min$}
            \State $min \gets A[i]$
            \ElsIf{$A[i] > max$}
            \State $max \gets A[i]$
            \EndIf
            \EndFor
            \State \textbf{return} (min, max)
            \EndFunction
        \end{algorithmic}
    \end{algorithm}
\end{frame}

\begin{frame}{Lösung}
    Schleifeninvariante: $\forall 0 \leq k \leq i: min \leq A[k] \leq 
    max$\\[0.5em]
    Beweis durch vollständige Induktion:
    \pause
    \begin{itemize}
        \item IA: i = 0, min = max = A[0]\\[0.5em]
            $\Rightarrow min \leq min = A[0] = max \leq max$
            \pause
        \item IV: Es gelte die Invariante für ein beliebiges, aber 
            festes i mit $0 \leq i \leq n-1$.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[t]{Lösung}
    IS: $i \rightsquigarrow i+1$\\[0.5em]
    Wir unterscheiden 3 Fälle:
\end{frame}
